絕大多數的醜小鴨，可能永遠變不了白天鵝

作者丨簡白

- 01 -
鴨媽媽趴在窩裏孵小鴨，太陽暖烘烘地打在它身上，它一口氣孵出了三隻小鴨。老大的羽毛黃澄澄，老二的嘴唇紅澄澄，唯有老三渾身上下都暗淡無光。
在一旁觀察的養鴨人，笑嘻嘻的臉一下子就變了樣，他皺着眉頭，將這隻剛出生的醜小鴨從窩裏扔了出去。
醜小鴨摔在地上，發出驚恐的叫聲。叫聲惹來了鴨媽媽。
「哦，我可憐的孩子！」
鴨媽媽走到醜小鴨身邊，端詳了醜小鴨一會兒，又把醜小鴨撿回了窩裏。
不知是不是摔了這一跤的緣故，醜小鴨此後走起路來總是有些蹣跚。
哥哥姐姐跟着鴨媽媽跑，醜小鴨也搖着屁股在後面追，它總也追不上它們，它們也不帶它玩。甚至連鴨媽媽也變得越來越不喜歡醜小鴨。它懷疑它不是它的孩子，因為它長得實在太難看了！
「我怎麼可能生出這樣的孩子？」鴨媽媽常常小聲叨念。
這讓醜小鴨變得非常自卑。它多麼希望能得到和哥哥姐姐一樣多的愛。得到哥哥愛姐姐，姐姐愛哥哥那樣的對待。它總是努力討好着周圍的人，每次鴨媽媽講笑話，醜小鴨總是笑得最厲害的那一個，每次養鴨人給它們加餐，醜小鴨總是把好吃的留下來給別的鴨子們吃。
它很乖，很聽話，學着一切一隻小鴨子該學的東西。可儘管如此，還是沒有人愛它。
它太難看了，羽毛稀少，不論怎麼清潔，總顯得髒兮兮。它眼睛小小的，嘴喙灰灰的，身材瘦弱，好像風一吹就會倒下去。
小狗們喜歡追逐它，小雞們撲棱着翅膀跳起來啄它。其他的小鴨子也都不同它在一起玩，它越來越孤單，常常一個人站在草地上發獃。
我為什麼長得這樣不好看呢？如果我同它們一樣好看，它們會不會喜歡我呢？
它開始渴望變得漂亮，開始學着打扮自己。
它收集其他小鴨子的絨毛，把這些絨毛一根一根粘在身上，它模仿那些漂亮的小鴨子說話，叫喚的時候總是拿捏着嗓音，它還偷偷把女主人的口紅抹在自己的嘴巴上。
每晚睡覺前它都許願，希望一覺醒來，就變成了一隻好看的小鴨子。
它還目不轉睛地觀察其他的鴨子們，看看有沒有和它長得一樣的，然而並沒有。它想，這個世界上大概只有它才有這樣的煩惱吧。
它是一隻被世界拋棄的鴨子。

- 02 -
不論怎樣努力，醜小鴨都沒有變得漂亮起來，它很不快樂。
它一個人低着頭走路。
一個人低着頭游泳。
一個人低着頭吃飯。
一個人低着頭睡覺。
它想，自己也許會這樣一直低着頭，一直不快樂下去。直到有一天，它在路上撿到了一本故事書。故事書的名字就叫作《醜小鴨》。
這不就是我的名字嗎？
醜小鴨好奇地把書翻開來看。
書上寫着的是另一隻醜小鴨的故事：
「太陽暖烘烘的，鴨媽媽卧在窩裏等待它的孩子出世，一隻只小鴨都從蛋殼裏鑽了出來，就剩下一個特別大的蛋，過了好幾天，這個蛋才慢慢裂開，鑽出一隻又大又丑的鴨子。它的毛灰灰的，嘴巴大大的，身體瘦瘦的，大家都叫它醜小鴨……」
故事裏的那隻醜小鴨幾乎和我們的醜小鴨有着一樣的遭遇。
因為長得不好看，大家都不喜歡它，都嘲笑它。
可不同的是，故事裏的醜小鴨在來年春暖花開的時候變成了一隻天鵝。
「天哪，難道明年春天，我，我也會變成一隻天鵝嗎？」醜小鴨放下書本，懷着激動而又懷疑的心情跑到湖邊，它看着自己在湖裏的倒影。
毛灰灰的，嘴巴大大的，身體瘦瘦的。
它越看越覺得自己和故事裏的醜小鴨長得一模一樣，越看越覺得自己會成為一隻天鵝。
「天哪，原來我是一隻天鵝！」
它心裏一下子湧現出很多希望。
從那以後，雖然醜小鴨仍然遭受嘲笑，但是它不再難過了。
它開始以天鵝的標準要求自己。它不再用鴨子的姿勢游泳，每次下水它都要把它那細短得可憐的脖子伸得很長很長，把羽毛稀疏得可憐的翅膀舒展開來。它怪異的樣子惹得養鴨人也笑了。
「你為什麼這樣游水呢？」養鴨人問它。
它回答：「因為我是一隻天鵝呀！」
養鴨人笑得更厲害了，這讓鴨媽媽覺得臉上無光，這個傻孩子居然覺得自己是一隻天鵝。它試圖勸服它。
「你出生在鴨媽媽的窩裏，你是被鴨媽媽親自孵化出來的，你孵化之前和別的鴨蛋並沒有任何區別，你不是一隻天鵝！」
哥哥姐姐們也來幫腔：「天鵝生活在湖水邊，它們一拍翅膀就能飛到天上去，而你的翅膀那樣短小，怎麼飛得起來？」
但醜小鴨不相信這些。
它費力地爬到屋頂上撲騰着翅膀，一次又一次從屋頂跳下，雖然還沒有飛起來，但醜小鴨堅信，來年春暖花開的時候，它就會成為天鵝。
書上不就是這樣寫的嗎？——「春暖花開的時候醜小鴨飛上了天空，湖邊的倒影里出現了一隻天鵝的樣子。」
醜小鴨想像自己變成天鵝，在空中翱翔的情景，它深信它會因此得到自由還有愛，會得到許多朋友。
就這樣，在期待中，醜小鴨度過冬天，迎來了春天。

- 03 -
每個清晨，醜小鴨都會來到湖邊觀察自己的樣子，它一定是最早起床的鴨子，它期待將它喚醒的陽光能帶來奇蹟。
它甚至向嘲笑它的人詢問：
「你們看，我的羽毛變顏色了嗎？」
「你們看，我的翅膀變得更加有力了嗎？」
「你們看，我的身姿變得更加優雅了嗎？」
可和故事書上不同的是，它的身體除了長大，並沒有其它任何改變。
它一天一天期待，又一天一天失望。
當初夏來臨，所有的天鵝都飛上了天空，奇蹟卻沒能在醜小鴨身上出現。
它形單影隻地走在路上，看着天鵝們遠去，每個見到它的人都問它：「嘿，醜小鴨，你不是說你會變成天鵝嗎？」
醜小鴨不知該怎麼回答，它埋下腦袋，抽抽噎噎地哭泣起來。
它沒有變成天鵝，它變成了一隻大鴨子，脖子仍舊短小，羽翼仍舊稀疏。
它的希望沒有了，它又重新變成了那隻被全世界拋棄的鴨子。
「我是一隻丑鴨子，我根本不是什麼天鵝。」
它走在路上，傷心欲絕，覺得自己再也不會幸福了，它不停地走啊走啊，像所有絕望的人一樣不知道要走到哪裏，只是機械地邁着步子。
它什麼都不吃，什麼都不喝。就沿着路不停地走，直走到視線模糊，昏倒在地。
一雙柔軟的手將它抱起，放到了溫暖的床上。
「你好，小鴨子！」
一個漂亮的姑娘站在它的面前，她的眼睛沒有光彩，她是一個盲女。
「我死了嗎？」醜小鴨問，「你是天使嗎？」
「不，你只是餓壞了！」
盲女摸索着給它端來好喝的玉米粥，一口一口地餵它。
從來沒有人這樣溫言軟語地同醜小鴨說過話，醜小鴨的心都要融化了，它喝下熱乎乎的玉米粥，在浴缸里洗了一個熱乎乎的澡。清晨的陽光照在它臉上，盲女俯下身，親吻了它的額頭。
「我得到了愛！」醜小鴨說。

- 04 -
生活就這樣日漸光明，大多數時候甚至充滿了甜蜜和愉快的氣息，醜小鴨仍然會擔心，尤其是在最初的那幾天，盲女讚美它的時候。
「你一定是只漂亮的小鴨子！」
「你一定是只毛茸茸的可愛的小鴨子！」
「你的羽毛一定雪白雪白！」
「你的眸子一定烏黑明亮！」
醜小鴨這時候就會默默地低下腦袋。它不敢對她說，它其實是一隻很難看的鴨子，它的羽毛並非雪白，它的眸子並不明亮。
「如果我不漂亮你還會喜歡我嗎？」這句話它憋在心裏很久，卻始終沒有說出口。
是的，為什麼要說？
盲女和它一樣孤獨，看不見這個世界，也沒有朋友。
她每天晚上必須聽它念書上的故事才能安然入睡，她離不開它，和它相依為命。
沒有它，她該怎麼辦呢？
醜小鴨漸漸放鬆下來，開始享受這份愛。
「我的確是一隻漂亮的小鴨子。」不知道從什麼時候起，它開始對盲女這樣聲稱。
「真的嗎？」
「當然！」
它對盲女描述自己的外貌，一開始它只說自己是漂亮的小鴨子，後來索性稱自己為全世界最漂亮的小鴨子。它說它的嘴唇像紅寶石一樣鮮艷，羽毛像冬天的雪一樣蓬鬆。它說所有的人都因它的外貌而傾倒。
「你應該為有我這樣的小鴨做伴感到幸運！」
「哦，我真幸運！」盲女抱起它，給了它一個吻。
它陶醉在這樣的吻里。
有時候它也不明白自己為什麼這樣說，說這些話的時候自己好像沉浸在另一個世界裏，要是不照鏡子，它幾乎會相信自己說的都是真的。它昂起頭來走路，幻想所有投在它身上的目光都帶着歆羨。
「啦啦啦，我是一隻漂亮的小鴨子！」
它洗澡的時候唱着嘹亮的歌曲。
「啦啦啦，你是一隻漂亮的小鴨子！」
盲女愉快地附和着它。
他們一起度過了一段快樂的日子。
- 05 -
冬天來臨，鎮上來了一個新醫生，他擅長為人們治療眼疾，有好幾個失明的病人在他的幫助下重見光明。
盲女得到消息，開心極了。她對醜小鴨說：「或許我該去試試，說不定我的眼睛也能治好！」
醜小鴨的心咯噔一跳。
她的世界連一點顏色都沒有，失明將她困住，她異常孤獨，如果能重新看到一切，她將多麼快樂啊。可如果她看見了它，知道它欺騙了她，那麼她還會這樣溫柔地對它說話嗎？如果她看見了這個世界，她還會在乎它這個朋友嗎？
醜小鴨擔心極了，話到嘴邊，脫口而出的竟然是：「不！」
「為什麼不？」盲女驚訝地「望」着它。
「那樣的醫生治療費一定很貴！」
「聽說並不需要很多錢！」
「那樣的醫生應該在大城市裏！他一定是個騙子！」
「可真的很多人的眼睛被治好了呢！」
「……」
醜小鴨不知道還能說什麼阻止盲女，盲女摸着醜小鴨的羽毛：「難道你不希望我的眼睛被治好嗎？」
醜小鴨低下了頭。
盲女這樣聰明、善良、美麗，值得擁有一雙明亮的眼睛，不希望她的眼睛被治好是多麼自私的想法啊。
「是的，你該去試試，是我擔心太多了！」醜小鴨握着盲女的手。
盲女捧着醜小鴨的臉：「謝謝你！」
醜小鴨皺着眉，幾次欲言又止。
它很想問問盲女，如果她看見了它，發現它並不是世界上最漂亮的小鴨子，恰恰相反，它是世界上最難看的小鴨子，那麼她還會喜歡它嗎？還會需要它嗎？
它騙了她這麼長時間，它這樣虛榮，她會原諒它嗎？

- 06 -
醜小鴨領着盲女去了醫院，醫生說盲女的眼睛有很大的可能能夠重見光明，不過需要一個小小的手術。盲女高興得幾乎要哭泣，醜小鴨便擁抱着她。
在盲女被推進手術室的那一刻，醜小鴨說：「如果你睜開眼睛，發現我並不漂亮……」
盲女笑起來：「不，你一定是最漂亮的小鴨子……」
沒有人注意到醜小鴨的背影有多落寞。
手術非常成功。
盲女的眼睛在第二天就能夠拆下紗布，重見光明，醜小鴨躲在一個不起眼兒的地方悄悄地注視着。
醫生幫盲女拆下蒙在眼睛上的紗布，她的眼睛像寶石一樣光彩照人，她看見了這個世界，她驚嘆於一切的美麗，她快樂極了。
她在陽光下轉着圈圈，迫不及待想要把這份喜悅和醜小鴨分享，她說：「我可愛的小鴨子，你在哪裏呢？」
醜小鴨假裝不經意地從她身邊經過，它發出的腳步聲是那樣熟悉。盲女上下打量着它，眼神里充滿了猶豫。
「你就是與我朝夕相伴的小鴨子嗎？」
醜小鴨差一點兒就要承認了，可最後還是搖了搖頭。
「不，我不是。陪伴你的小鴨子是全世界最漂亮的小鴨子，它的羽毛像冬天的雪一樣蓬鬆，它的嘴唇像紅寶石一樣鮮艷。」醜小鴨仰起頭對盲女說。
「可你知道它在哪裏嗎？」盲女問道。
醜小鴨搖搖頭，默默轉身，提上行囊，離開了這個地方。
盲女望着它的背影，欲言又止。
有些人一出生就那麼完美，有些人雖然不那麼完美卻能經歷蛻變，而還有一些人永遠黯淡無光。
醜小鴨想自己或許就是那種倒霉的永遠暗淡無光的人吧。
- 07 -
為了謀生，醜小鴨在一個跛腳獅子的引薦下，去了一家馬戲團工作。跛腳獅子說：「像我們這樣的傢伙，就應該到馬戲團去！」
馬戲團里聚集着各種各樣畸形古怪的人。
醜小鴨希望自己優雅，好看，可最後，它還是不得不在舞台上做個丑角。
面試進行得非常順利，馬戲團的老闆幾乎在看到醜小鴨模樣的那一刻就決定錄用它了。它表演了一段小天鵝，伸長自己脖子的時候，逗得在場所有人哈哈大笑。
老闆讓它在謝幕時說一段台詞：「其實，我是一隻天鵝！」
醜小鴨低着頭不肯說。
「為什麼不說？」
「因為我不是一隻天鵝！」
「就是這樣才好笑！」
醜小鴨好像明白了什麼。
演出那天，它在聚光燈下，緩緩地說，其實我是一隻天鵝。台下爆發出熱烈的歡笑。只有一個人沒有笑，她的帽檐壓得很低，眼角划過一滴眼淚。
摘自

《最好的愛都寫在童話里》

原文網址：

oh my fucking god